\documentclass[twoside,twocolumn]{algol60}
%\documentclass[twoside]{algol60}

% XeLaTeX:
\RequirePackage{fontspec}
\RequirePackage{xunicode}
\RequirePackage{xltxtra}
\RequirePackage{color}
\RequirePackage[titles]{tocloft}
\defaultfontfeatures{Mapping=tex-text}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Polyglossia:
\RequirePackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{russian}
\setotherlanguage{english}
\newfontfamily\cyrillicfont{Times New Roman}
\newfontfamily\cyrillicfonttt{Courier New}
\newfontfamily\cyrillicfontsf{Arial}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\renewcommand{\baselinestretch}{0.95}


\pagestyle{headings}
\showboxdepth=0
\makeindex
\input{commands}
\input{semantics-commands}

\texonly
\externaldocument[lib:]{r6rs-lib}
\endtexonly

%\def\headertitle{Revised$^{\rnrsrevision}$ Scheme}
\def\headertitle{Редакция$^{\rnrsrevision}$ Scheme}
%\def\TZPtitle{Revised^\rnrsrevision{} Report on the Algorithmic Language Scheme}
\def\TZPtitle{Редакция^\rnrsrevision{} Стандарта Алгоритмического Языка Scheme}

\begin{document}

\thispagestyle{empty}

\topnewpage[{
\begin{center}   {\huge\bf
        Редакция{\Huge$^{\mathbf{\htmlonly\tiny\endhtmlonly{}\rnrsrevision}}$} Стандарта Алгоритмического Языка \\
                              \vskip 3pt
                                Scheme}

\vskip 1ex
$$
\begin{tabular}{l@{\extracolsep{.5in}}lll}
\multicolumn{4}{c}{M\authorsc{ICHAEL} S\authorsc{PERBER}}
\\
\multicolumn{4}{c}{R.\ K\authorsc{ENT} D\authorsc{YBVIG},
  M\authorsc{ATTHEW} F\authorsc{LATT},
  A\authorsc{NTON} \authorsc{VAN} S\authorsc{TRAATEN}}
\\
%\multicolumn{4}{c}{(\textit{Editors})} \\
\multicolumn{4}{c}{(\textit{Редакторы})} \\
\multicolumn{4}{c}{
  R\authorsc{ICHARD} K\authorsc{ELSEY}, W\authorsc{ILLIAM} C\authorsc{LINGER},
  J\authorsc{ONATHAN} R\authorsc{EES}} \\
%\multicolumn{4}{c}{(\textit{Editors, Revised\itspace{}$^5$ Report on the
%    Algorithmic Language Scheme})} \\
\multicolumn{4}{c}{(\textit{Редакторы, Редакция\itspace{}$^5$ Стандарт
    Алгоритмического Языка Scheme})} \\
\multicolumn{4}{c}{
  R\authorsc{OBERT} B\authorsc{RUCE} F\authorsc{INDLER}, J\authorsc{ACOB} M\authorsc{ATTHEWS}} \\
%\multicolumn{4}{c}{(\textit{Authors, formal semantics})} \\[1ex]
\multicolumn{4}{c}{(\textit{Авторы, формальная семантика})} \\[1ex]
\multicolumn{4}{c}{\bf \rnrsrevisiondate}
\end{tabular}
$$



\end{center}

%\chapter*{Summary}
\chapter*{Предисловие}
\medskip

{\parskip 1ex
%The report gives a defining description of the programming language
%Scheme.  Scheme is a statically scoped and properly tail-recursive
%dialect of the Lisp programming language invented by Guy Lewis
%Steele~Jr.\ and Gerald Jay~Sussman.  It was designed to have an
%exceptionally clear and simple semantics and few different ways to
%form expressions.  A wide variety of programming paradigms, including
%functional, imperative, and message passing styles, find convenient
%expression in Scheme.
Стандарт предоставляет описание определения языка программирования Scheme. Scheme -- это чистый
хвост-рекурсивный диалект языка программирования Lisp со статическими областями видимости,
созданный Guy Lewis Steele~Jr.\ и Gerald Jay~Sussman. Он был разработан для использования
исключительно ясной и простой семантики и небольшого количества способов формирования
выражений. Большое разнообразие парадигм программирования, включая функциональный и императивный
стили, а также стиль обмена сообщениями, получили в Scheme удобное представление.

%This report is accompanied by a report describing standard
%libraries~\cite{R6RS-libraries}; references to this document are
%identified by designations such as ``library section'' or ``library
%chapter''.  It is also accompanied by a report containing
%non-normative appendices~\cite{R6RS-appendices}.  A fourth report gives
%some historical background and rationales for many aspects of the
%language and its libraries~\cite{R6RS-rationale}.
К данному стандарту прилагается стандарт, описывающий стандартные
библиотеки~\cite{R6RS-libraries}; ссылки на этот документ идентифицированы обозначениями,
такими, как ``библиотечная секция'' или ``библиотечная глава''. К нему также прилагается
стандарт, содержащий ненормативные приложения~\cite{R6RS-appendices}. Четвертый стандарт
предоставляет несколько исторических справок и логическое обоснование многих аспектов языка и
его библиотек~\cite{R6RS-rationale}.

\medskip

%The individuals listed above are not the sole authors of the text of
%the report.  Over the years, the following individuals were involved
%in discussions contributing to the design of the Scheme language, and
%were listed as authors of prior reports:
Перечисленные выше люди не являются единственными авторами текста стандарта. За все эти годы
следующие люди участвовали в обсуждениях, содействующих разработке языка Scheme, и перечислялись
в качестве авторов предыдущих стандартов:

%Hal Abelson, Norman Adams, David Bartley, Gary Brooks, William
%Clinger, R.\ Kent Dybvig, Daniel Friedman, Robert Halstead, Chris
%Hanson, Christopher Haynes, Eugene Kohlbecker, Don Oxley, Kent Pitman,
%Jonathan Rees, Guillermo Rozas, Guy L.\ Steele Jr., Gerald Jay Sussman, and
%Mitchell Wand.
Hal Abelson, Norman Adams, David Bartley, Gary Brooks, William
Clinger, R.\ Kent Dybvig, Daniel Friedman, Robert Halstead, Chris
Hanson, Christopher Haynes, Eugene Kohlbecker, Don Oxley, Kent Pitman,
Jonathan Rees, Guillermo Rozas, Guy L.\ Steele Jr., Gerald Jay Sussman и
Mitchell Wand.

%In order to highlight recent contributions, they are not listed as
%authors of this version of the report.  However, their contribution
%and service is gratefully acknowledged.
Чтобы подчеркнуть последние дополнения, они не перечислены в качестве авторов данной версии
стандарта. Однако их вклад и работа с благодарностью принимается.

\medskip

%We intend this report to belong to the entire Scheme community, and so
%we grant permission to copy it in whole or in part without fee.  In
%particular, we encourage implementors of Scheme to use this report as
%a starting point for manuals and other documentation, modifying it as
%necessary.
Мы подразумеваем, что данный стандарт принадлежит всему сообществу Scheme, и таким образом, мы
официально даём разрешение на его безвозмездное полное или частичное копирование. В частности,
мы настоятельно рекомендуем разработчикам реализаций Scheme использовать данный стандарт в
качестве отправной точки для руководств и другой документации, изменяя его по мере
необходимости.
}

\bigskip

\input{status}
}]

\texonly\clearpage\endtexonly

%\chapter*{Contents}
\chapter*{Содержание}
\addvspace{3.5pt}                  % don't shrink this gap
\renewcommand{\tocshrink}{-4.0pt}  % value determined experimentally
{
\tableofcontents
}

\vfill
\eject


\input{intro}   \par
\vskip 2ex
%\clearchaptergroupstar{Description of the language} %\unskip\vskip -2ex
\clearchaptergroupstar{Описание языка} %\unskip\vskip -2ex
\input{struct}  \par
\input{mustard} \par
\input{numbers} \par
\input{lex}     \par
\input{basic}   \par
\input{entry} \par
\input{library} \par
\input{programs} \par
\input{syntax} \par
\input{expansion} \par
\input{base}    \par
\clearchaptergroupstar{Appendices}
\appendix
\chapter{Formal semantics}
\label{formalsemanticschapter}
\input{semantics} \par
\input{derived} \par
\input{repository} \par
\input{example} \par
\input{changes} \par
\newpage
\renewcommand{\bibname}{References}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{abbrevs,rrs}

\vfill\eject


\newcommand{\indexheading}{Alphabetic index of definitions of
  concepts, keywords, and procedures}
\texonly
\newcommand{\indexintro}{The index includes entries from the library
  document; the entries are marked with ``(library)''.}
\endtexonly

\printindex

\end{document}
